\chapter{Eksperimentalno vrednovanje}

U cilju istraživanja potencijalnih prednosti i pozitivnih učinaka koje bi uporaba univerzalne palete komandi mogla imati, proveden je eksperiment u kojem se ispitivalo korištenje palete u kontekstu svakodnevnog rada na tipičnim GUI aplikacijama. Ciljana ispitna skupina su studenti i profesori na Zavodu za računarstvo pri Tehničkom fakultetu u Rijeci, odnosno korisnici koji imaju iskustva rada na programima poput uređivača teksta, internetskog preglednika i uređivača slika.

Materijali korišteni u samom ispitivanju (predispitne i postispitne ankete, suglasnost za testiranje korisnika i tekstovi zadataka) nalaze se u prilogu ovog rada.

\section{Suglasnost i predispitna anketa}

Na samom početku, ispitanicima je predstavljena suglasnost za testiranje (dodatak \ref{p:suglasnost}), u kojoj su sljedeće tvrdnje najvažnije:

\begin{itemize}
\item sudjelovanje je dobrovoljno, može se odustati u bilo kojem trenutku,
\item ispituje se univerzalna paleta komandi i njene možebitne prednosti, a ne ispitanik,
\item ispitni koordinator će uvijek biti prisutan i na raspolaganju za sva pitanja,
\item podaci dobiveni prilikom testiranja pripadaju fakultetu,
\item imena i prezimena ispitanika \textbf{neće} se koristiti u bilo kojem kontekstu
\end{itemize}

Nakon suglasnosti, ispitanici su trebali ispuniti predispitnu anketu (dodatak \ref{p:predispitna}). Na prvoj stranici ankete ispituje se učestalost i iskustvo korištenja tipkovničkih prečaca (engl. \textit{keyboard shortcuts}) ili nekih drugih alata, metoda i ostalog što se razlikuje od uobičajenog korištenja računala (prolasci po izbornicima, alatnoj traci i slično), a služi unaprjeđenju rada na računalu tako što omogućuje brzi pristup raznim funkcionalnostima aplikacije koja se koristi. Također, ispituje se iskustvo rada u tri glavne vrste aplikacija koje se pojavljuju u samom zadatku eksperimenta: uređivač teksta, internetski preglednik i uređivač slika.

Na drugoj stranici ispituje se prethodno znanje nekoliko tipkovničkih prečaca aplikacija koje se pojavljuju u ispitnom zadatku (LibreOffice Writer, Google Chrome i Gimp). Ovdje se nalaze uobičajene funkcionalnosti, kao što su, između ostalog, \textit{Kopiraj}, \textit{Zalijepi}, \textit{Otvori datoteku}, \textit{Naslov druge razine} i \textit{Umetni tablicu}. Identična pitanja pojavljuju se i u postispitnoj anketi. Uspoređivanjem tih dviju anketa želi se dobiti uvid u to koliko je univerzalna paleta komandi ispitanicima pomogla zapamtiti tipkovničke prečace za navedene funkcionalnosti (jer se ti tipkovnički prečaci nalaze u zagradama desno od komandi u samoj paleti). Ispitanicima je pojašnjen smisao tih anketa prije nego što krenu rješavati zadatak eksperimenta.

\section{Demonstracija palete komandi i ispitni zadatak}

Prije rješavanja samog zadatka, ispitanicima je održavana kratka demonstracija univerzalne palete komandi. Naglašeno im je da pretražuju po riječi koja najbolje opisuje funkcionalnost. Primjerice, ukoliko trebaju umetnuti sliku u dokument, u polje za unos teksta poželjno je upisati pojam \textit{image} (slika), a ne \textit{insert} (umetni), jer će tako brže doći do željene komande. Drugo, napomenuto im je da paleta služi kao ispomoć, odnosno dodatni alat koji je na raspolaganju, ali da ju ne moraju koristiti za obavljanje svake radnje, već samo kada to osobno smatraju pogodnim. Ukratko, mogli su je koristiti po vlastitoj slobodnoj volji. Na kraju demonstracije, ispitanicima je omogućen kratki trening, kako bi naučili koristiti paletu.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Raspored jedinstvenih komandi ovisno o tome imaju li standardni ili ručno podešeni tipkovnički prečac}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
Vrsta komande & \multicolumn{1}{l|}{Google Chrome} & \multicolumn{1}{l|}{Gimp} & \multicolumn{1}{l|}{LibreOffice Writer} \\ \hline
nativna       & 4                                  & 2                         & 6                                       \\ \hline
umjetna       & 0                                  & 2                         & 10                                      \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:commands}
\end{table}

Nakon demonstracije, ispitanici su trebali pročitati barem tri podzadatka, kako bi stekli dojam o cjelokupnom zadatku prije nego što ga krenu rješavati. Sam ispitni zadatak (dodatak \ref{p:eksperimentalni}) se sastoji od 13 podzadataka i 24 jedinstvenih komandi koje se mogu izvršiti uz pomoć univerzalne palete. Niti jedna komanda se ne ponavlja. U tablici \ref{tab:commands} može se vidjeti raspored tih jedinstvenih komandi ovisno o tome dolaze li s već podešenim tipkovničkim prečacem ili ga je potrebno ručno konfigurirati. Kako je opisano u poglavlju \ref{sec:challenges}, ukoliko neka funkcionalnost nema odgovarajući tipkovnički prečac, potrebno ga je podesiti u samom programu kako bi univerzalna paleta komandi mogla podržavati tu funkcionalnost. Broj nativnih i umjetnih komandi je jednak.

Podzadaci unutar ispitnog zadatka predstavljaju tipični, svakodevni rad s tri različita programa - LibreOffice Writer, Google Chrome i Gimp. Cilj je oponašati uobičajeni rad za računalom, koji također uključuje i učestalo prebacivanje fokusa između različitih aplikacija. Funkcionalnosti koje su izvršive uz pomoć univerzalne palete komandi su napisane u kurzivu s engleskim nazivom u zagradi. Sam eksperiment je u obliku \textbf{ponavljanog mjerenja} (engl. \textit{repeated measures}), što znači da svi ispitanici trebaju proći zadatak kroz sljedeća dva modaliteta:

\begin{itemize}
\item bez univerzalne palete komandi - riješiti zadatak na bilo koji način, ali bez mogućnosti korištenja palete
\item s univerzalnom paletom komandi - riješiti zadatak na bilo koji način uz paletu komandi na raspolaganju
\end{itemize}

Pogreške pri rješavanju ispitnog zadatka se nisu mjerile niti bilježile. Jedine pogreške na kojima se inzistiralo da se isprave su preskakanje ili zaboravljanje izvršavanja podzadataka, kako bi cijeli eksperiment bio u potpunosti odrađen. Pokraj ispitanika je cijelo vrijeme bio prisutan ispitni koordinator koji im je ukazivao na te pogreške ali i pružao pomoć kada je bilo potrebno.

Pri radu u prvom modalitetu, ukoliko korisnici ne bi unutar 30 sekundi pronašli traženu funkcionalnost, ispitni koordinator bi im pomogao u njenom traženju te bi u posebno pripremljenom obrascu (dodatak \ref{p:tablica}) zapisao za koju radnju im je bila potrebna pomoć. Kako bi se spriječio efekt učenja, primijenjena je metoda ravnoteže (engl. \textit{counterbalancing}) u dva aspekta:

\begin{itemize}
\item polovica ispitanika je u početku prolazila kroz prvi modalitet dok je druga polovica kretala s drugim modalitetom
\item ponuđene su tri verzije ispitnog zadatka, koje se sastoje od identičnih podzadataka, ali su oni u različitim redoslijedima
\end{itemize}

U ovom eksperimentu, nezavisna varijabla je modalitet interakcije (bez ili s paletom komandi) a zavisna varijabla je vrijeme potrebno za rješavanje ispitnog zadatka.

Eksperiment se provodio na prijenosnom računalu \textit{Acer Aspire F5-571G-38Y9} s \textit{Antergos} distribucijom Linuxa i \textit{KDE Plasma 5} radnim okolišem. Računalo se nalazilo desno od monitora na kojeg je bilo spojeno. Na monitoru su sudionici rješavali zadatak, dok je na ekranu samog računala bio prikazan tekst ispitnog zadatka. Ispitanici su također imali na raspolaganju standardni miš i tipkovnicu te im je bilo preporučeno da ne koriste dodirnu pločicu i tipkovnicu samog prijenosnog računala.

Svako ispitivanje je bilo odrađeno u prostoriji 1-40 (SEIP Lab) na Tehničkom fakultetu u Rijeci. Ispitanici su imali mir koji je bio nužan za kvalitetno i koncentrirano rješavanje ispitnog zadatka.

\section{Postispitna anketa i završetak eksperimenta}

Jedan od ciljeva postispitne ankete je saznati kakav su dojam ispitanici stekli o univerzalnoj paleti komandi nakon rješavanja ispitnog zadatka (dodatak \ref{p:postispitna}). U tu svrhu, koristio se popularni upitnik SUS \cite{6_2019} (engl. \textit{System Usability Score}). Rješavanjem standardiziranih pitanja, ispitanici su iskazivali svoje mišljenje o prototipu koji im je bio prezentiran.

Na samom kraju, ponovljena je anketa o znanju tipkovničkih prečaca aplikacija u kojima se rješavao ispitni zadatak. Zaključno, cjelokupni eksperiment, zajedno s anketama, demonstracijama, rješavanjem ispitnog zadatka, pauzama i neformalnim razgovorima imao je po sudioniku prosječno trajanje od 30 do 40 minuta.