\vspace{5pt}

%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::
%:::::::::::: HRVATSKI :::::::::::::::::::::::::::::::
U sklopu ovog rada implementirana je univerzalna i proširiva paleta komandi. Paleta može raditi s bilo kojom aplikacijom koja podržava tipkovničke prečace. Poziva se na prethodno podešeni tipkovnički prečac, prepoznaje aplikaciju koja se trenutno nalazi u fokusu te nudi pretraživi popis komandi koje se mogu izvršiti unutar te aplikacije. Odabirom komande iz palete emulira se odgovarajući tipkovnički prečac, čime se posljedično izvršava ciljana akcija. Paleta je proširiva s obzirom na jednostavno uvođenje novih popisa komandi za razne aplikacije. Provedeno je eksperimentalno vrednovanje učinkovitosti univerzalne palete komandi u kojem je sudjelovalo trideset ispitanika. Rezultati su pokazali značajno smanjenje vremena izvršavanja zadataka uz dostupnu paletu komandi, u odnosu na standardni pristup pretraživanja funkcija kroz izborničku strukturu. Eksperimentalni zadaci simulirali su uobičajeni rad s računalom, zahtijevajući od ispitanika naizmjenično korištenje internetskog preglednika, uređivača teksta te uređivača slikovnih sadržaja. Implementirano rješenje je i kvalitativno vrednovano korištenjem standardiziranog upitnika SUS, čiji su rezultati pokazali pozitivne dojmove ispitnih korisnika i visoku razinu upotrebljivosti.
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::

\vspace{5pt}
%
\noindent \textbf{\textit{Ključne riječi} --- interakcija čovjeka i računala, paleta komandi, pretraga komandi, tipkovnički prečaci, svjesnost o aplikaciji} 

%:::::::::::: KRAJ HRVATSKOG DIJELA :::::::::::::::::::


%::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::
%:::::::::::: ENGLESKI ::::::::::::::::::::::::::::::::

%\vspace{-10pt}
\section*{Abstract}
\vspace{-10pt}
Within this thesis, a universal and extendable command palette has been implemented. The palette can be utilized with any application that supports keyboard shortcuts. It is invoked by making use of a previously configured keyboard shortcut, it recognizes the application which is currently in focus, and offers a searchable list of commands that can be executed within the matching application. Selecting a command from the palette emulates the corresponding keyboard shortcut, and consequently triggers a target action. The palette is extendable due to the possibility for simple introduction of new command lists for various applications. An experimental evaluation of the efficiency of the universal command palette was carried out, involving thirty participants. The obtained results revealed a significant decrease in task execution time with the command palette being available, compared to the standard menu-based command search. Experiment tasks simulated everyday computer work, requiring participants to interchangeably use the internet browser, text editor, and image editor. The implemented solution was furthermore qualitatively evaluated using the standard SUS questionnaire, whose results indicated positive impressions of the test users and high level of usability.
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::

\vspace{5pt}
%
\noindent \textbf{\textit{Keywords} --- Human-Computer Interaction, command palette, command search, keyboard shortcuts, application-awareness}

%::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::
%:::::::::::: KRAJ ENGLESKOG DIJELA :::::::::::::::::::

